[學佛][阿彌陀佛] 中國傳統教育的目標

念念不忘阿彌陀佛

請善用起底功能 翻看其他智慧經文

佛教是教育，不是宗教，教什麼？教我們修清淨心，教我們幸福快樂，教我們健康長壽

過幸福美滿的人生
學佛是人生最高的享受
阿彌陀佛🙏🏻

學佛就是將佛陀的教誨落實到日常生活當中

小妹的學佛筆記🙏🏻還在努力學習當中🙇🏻‍♀️

與佛有緣的同修可以在Facebook search 淨空法師/阿彌陀佛/念佛成佛 搜索更多經文+智慧字句
許多佛菩薩都把經文的精華/重點節錄了出來

佛說現在是末法時期 淨宗法門成就
淨宗法門念的是一句「阿彌陀佛」
看的是一部《無量壽經》

文字版看上此網站瀏覽完整版無量壽經

在經題搜索 02 就係無量壽經

或者也可以上youtube 搜索🔍 淨空法師 無量壽經
都可以的🙏🏻阿彌陀佛

中國傳統教育的目標｜淨空老和尚開示

古時候，我上一代的還有私塾，我這一代到下一代私塾就沒有了。私塾是我們中國教育裡面的小學。小學教什麼？教倫理、教道德，以這個扎根。希望培養什麼樣的小學生？就是聖賢的樣子，你看他言行舉止、待人接物、一舉一動很像樣子。《聖學根之根》，這是中國小學教材，用了至少三千年，沒有出問題，說明它是好的教材。

中國的教育是聖學，是扎聖人的根。聖人兩個代表，孔子代表聖、孟子代表賢，聖賢教育。孔子教給我們倫理教育，孝道、師道，小學六年應該把這個學會，他思想、言行舉止給社會大眾做一個儒家的好榜樣。所以小學教育的宗旨，希望把孩子都教成好人，所以是好人教育。而且這個好人，好的水平很高，孔孟，以這個為標準。真正學好了，希望這個世間多幾個孔子、多幾個孟子。

小學教育這個根，根之根是孝、是悌，這是根。孝順父母，奉事師長就是尊敬老師。在中國古時候，對老師不尊重的，老師不教。為什麼？沒有這分恭敬，他不能夠契入課本，他學不到東西。所以一分恭敬得一分利益，十分恭敬得十分利益。老師不是吝嗇，為什麼不教你？你不能夠吸收。

中學學辦事，你是個好人，你將來在社會上從事哪一個行業，能幫助你養家活口，你有正常的收入，生活沒有憂慮。所以，小學教育是倫理道德的根；中學教育是學辦事的根，無論哪個行業，你不能每一樣都學，你選幾種，這幾種你就會經營，你就會辦事；大學培養治國平天下，以《群書治要》為主，大唐三百年就是用的這個治國。

所以中國這個教育它有目標，我希望把你培養成什麼樣人才，你在哪個地位上發揮你的智慧、德能，把社會、國家帶向安定和諧，它是有目標的，教材、方法都配合這一個目標。要救世界，一定要中國傳統的教育。我們不希望戰爭、不希望鬥爭，希望世界大同，和諧、共存共榮。

恭錄自 2019/1/27會客談話 台南極樂寺

🙏祈願師父上淨下空老和尚。續佛慧命。正法久住。南無阿彌陀佛！

🙇♀️隨喜功德分享此文。皆悉回向給文章、圖片原作者(佛友大德)和眾讀者(佛友大德)及盡虛空遍法界一切眾生。

📢感恩南無阿彌陀佛。閱讀開智慧。分享好文。利人利己。正法流通。功德無量。

淨空法師：

這些年來，我勸同學們，真正學佛，最簡單的修行方法，內斷貪瞋癡慢疑。貪瞋癡大家懂，慢是傲慢，傲慢跟瞋恚常常連在一起，容易發脾氣，脾氣太大了會到地獄去，這個不能不知道。癡是愚癡，想法、看法、言語、行為與經典違背，自己不知道，這是愚癡，看到別人過失，看不到自己過失，癡，愚癡。疑，懷疑，最重要的對佛菩薩懷疑，對聖賢懷疑，這就大錯特錯。為什麼?因為你有疑，你什麼都學不到，縱然有高明的大德，你遇到了，你也學不到，為什麼?你對他懷疑，你不相信他，這都不能不知道。

內斷貪瞋癡慢疑，外面學孔老夫子，夫子的學生對老師的贊歎，老師有五德，溫良恭儉讓。我們在日常生活當中，處事待人接物，態度要溫和、要善良。孔老夫子表現在外面，孔門弟子恭敬，對人對事對物學恭敬，沒有絲毫傲慢;節儉，生活節儉培福，後面謙讓，謙虛，喜歡讓別人。現在這個社會提倡的，非常嚴重的一個字，提倡什麼?爭。父母教小孩上幼稚園要競爭，要考上第一名，要拼命去競爭，要出人頭地。從小就這樣教，這還得了嗎，以後他長大了成什麼樣的人物，就喜歡競爭、斗爭、戰爭，容易招來的人禍，天災人禍。

所以釋迦的五德，放下貪瞋癡慢疑，夫子的五德表現在外面，溫良恭儉讓。好，至少做中國人，接受中國傳統文化的薰陶，一定內聖外王，裡面是聖人，貪瞋癡慢疑斷了是聖人，外面溫良恭儉讓，成就自己也幫助別人，做榜樣給人看。如果我們的心行跟這十樁事情相違背，相反，那就是經上講的恣意作惡，隨便，順著自己的喜愛，什麼壞事都敢干，等到他惡貫滿盈，上天鬼神就要跟他算帳了，他的福報因為作惡太多，福就享盡了，惡報就現前了，或是生重病。有很多生重病苦不堪言，實際上呢?他已經被小鬼帶到地獄裡頭受罪，在人間他還有壽命，他生病，重病，雖然生重病不能起床了，他的神識被小鬼帶到地獄受罪，很多，只要你留意，天天都會看到。

「果報顯現，頓然奪盡其壽命，墮入三惡道，所受果報，無有窮極，欲出無期」。念老這幾句解釋很好懂，要記住，常常放在心上，時時念著，你怕不怕?你要怕，從現在起，斷惡修善，積功累德。我想怎麼樣斷惡修善?怎麼樣積功累德?我告訴你個最妙的方法，信願持名，求生淨土。

淨土大經科注(第四回) (第四O三集) 2016/12/18 香港佛陀教育協會 檔名：02-041-0403

阿彌陀佛